%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND THEMES
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass{beamer}

\mode<presentation> {

% The Beamer class comes with a number of default slide themes
% which change the colors and layouts of slides. Below this is a list
% of all the themes, uncomment each in turn to see what they look like.

%\usetheme{default}
%\usetheme{AnnArbor}
%\usetheme{Antibes}
%\usetheme{Bergen}
%\usetheme{Berkeley}
%\usetheme{Berlin}
%\usetheme{Boadilla}
%\usetheme{CambridgeUS}
%\usetheme{Copenhagen}
%\usetheme{Darmstadt}
%\usetheme{Dresden}
%\usetheme{Frankfurt}
%\usetheme{Goettingen}
%\usetheme{Hannover}
%\usetheme{Ilmenau}
%\usetheme{JuanLesPins}
%\usetheme{Luebeck}
\usetheme{Madrid}
%\usetheme{Malmoe}
%\usetheme{Marburg}
%\usetheme{Montpellier}
%\usetheme{PaloAlto}
%\usetheme{Pittsburgh}
%\usetheme{Rochester}
%\usetheme{Singapore}
%\usetheme{Szeged}
%\usetheme{Warsaw}

% As well as themes, the Beamer class has a number of color themes
% for any slide theme. Uncomment each of these in turn to see how it
% changes the colors of your current slide theme.

%\usecolortheme{albatross}
%\usecolortheme{beaver}
%\usecolortheme{beetle}
%\usecolortheme{crane}
%\usecolortheme{dolphin}
%\usecolortheme{dove}
%\usecolortheme{fly}
%\usecolortheme{lily}
%\usecolortheme{orchid}
%\usecolortheme{rose}
%\usecolortheme{seagull}
%\usecolortheme{seahorse}
%\usecolortheme{whale}
%\usecolortheme{wolverine}

%\setbeamertemplate{footline} % To remove the footer line in all slides uncomment this line
%\setbeamertemplate{footline}[page number] % To replace the footer line in all slides with a simple slide count uncomment this line

%\setbeamertemplate{navigation symbols}{} % To remove the navigation symbols from the bottom of all slides uncomment this line
}

\usepackage{graphicx} % Allows including images
\usepackage{booktabs} % Allows the use of \toprule, \midrule and \bottomrule in tables

%Select languages used through the document in package babel
\usepackage[spanish]{babel}

%Select UTF-8 encoding (always after ucs, if you want options passed to ucs)
\usepackage[utf8x]{inputenc}

%Arrows
\usepackage{amsmath}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE PAGE
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title[Panel municipal]{Aplicación basada en web y en software libre para la gestión municipal de incidencias y actuaciones en el espacio público} % The short title appears at the bottom of every slide, the full title is only on the title page

\author{Dionisio Martínez Soler} % Your name
\institute[UOC] % Your institution as it will appear on the bottom of every slide, may be shorthand to save space
{
Universitat Oberta de Catalunya \\ % Your institution for the title page
\medskip
\textit{dmsoler@gmail.com} % Your email address
}
\date{6 de junio de 2016} % Date, can be changed to a custom date

\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage % Print the title page as the first slide
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Índice} % Table of contents slide, comment this block out to remove it
\tableofcontents % Throughout your presentation, if you choose to use \section{} and \subsection{} commands, these will automatically be printed on this slide as an overview of your presentation
\end{frame}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PRESENTATION SLIDES
%----------------------------------------------------------------------------------------

%------------------------------------------------
\section{Introducción} % Sections can be created in order to organize your presentation into discrete blocks, all sections and subsections are automatically printed in the table of contents as an overview of the talk
%------------------------------------------------

\subsection{Requisitos de la aplicación} % A subsection can be created just before a set of slides with a common theme to further break down your presentation into chunks

\begin{frame}
\frametitle{Requisitos de la aplicación}
\begin{block}{Requisitos funcionales:}
\begin{itemize}
\item visualización de mapa del municipio y de sus infraestructuras;
\item introducción de registros de incidencias y actuaciones geolocalizadas con un click sobre el mapa;
\item visualización total o filtrada de incidencias registradas;
\item modificación de incidencias registradas;
\item exportación de incidencias a otras aplicaciones.
\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}{Otros requisitos:}
\begin{itemize}
\item interoperable y usando formatos estándar;
\item basada en software libre;
\item accesible en red, en intranet o en Internet;
\item mapas y datos geográficos abiertos.
\end{itemize}

\end{block}
\end{frame}

%------------------------------------------------
\subsection{Planteamiento de la solución}
%------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{Planteamiento de la solución}
\begin{block}{Base de datos espaciales}
Base de datos que siga el estándar \\
\textit{Simple feature access - Part 2: SQL option} \cite{OGC-SFS}:\\
\hspace{1cm}implementa el tipo de datos \texttt{Geometry}.\\
\hspace{\fill}PostGIS, SpatiaLite...
\end{block}

\begin{block}{Interfaz web}
HTML+CSS+JavaScript \\
\hspace{\fill} Bibliotecas JavaScript: Leaflet, OpenLayers, proj4js, jQuery...
\end{block}

\begin{block}{Datos geográficos abiertos}
\begin{itemize}
\item Mapas: OpenStreetMap
\item Ortofotos: PNOA
\item Datos vectoriales sobre infraestructuras municipales: IDEPO
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

%------------------------------------------------
\section{Bases de datos espaciales}
%------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{Bases de datos espaciales}
\begin{columns}[c] % The "c" option specifies centered vertical alignment while the "t" option is used for top vertical alignment

\column{.15\textwidth} % Left column and width
\begin{figure}
\includegraphics[scale=0.25]{figures/postgis.png}
\end{figure}
%\textbf{PostGIS}: \\
%extensión espacial para PostgreSQL

\column{.82\textwidth} % Right column and width
\begin{enumerate}
\item Estructura cliente-servidor $\Rightarrow$ requiere configurar y mantener un servidor.
\item Versátil, gran cantidad de funciones espaciales.
\item Eficaz en entornos multiusuario con muchos accesos simultáneos.
\end{enumerate}
\end{columns}
\end{frame}

%------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{Bases de datos espaciales}
\begin{columns}[c] % The "c" option specifies centered vertical alignment while the "t" option is used for top vertical alignment

\column{.15\textwidth} % Left column and width
\begin{figure}
\includegraphics[scale=0.25]{figures/spatialite.png}
\end{figure}
\textbf{SpatiaLite}: \\
extensión espacial para SQLite

\column{.82\textwidth} % Right column and width
\begin{enumerate}
\item No utiliza estructura cliente-servidor $\Rightarrow$ no requiere configuración y mantenimiento.
\item La base de datos está contenida en un fichero $\Rightarrow$ copia y migración muy simple.
\item El código de SQLite está en el dominio público $\Rightarrow$ interoperable.
\item Funciones espaciales suficientes para el proyecto.
\item Almacenamiento binario del tipo de datos \texttt{Geometry} con funciones para introducirlo o leerlo en formatos WKT, EWKT, KML, GML, y GeoJSON.
\item Gestionable con utilidades gráficas y de consola.
\item Gestionable en Python con un módulo específico.
\item Algunas limitaciones en entornos multiusuario con muchos accesos simultáneos.
\end{enumerate}
\end{columns}
\end{frame}

%------------------------------------------------
\subsection{Diseño de una base de datos SpatiaLite}
%------------------------------------------------

\begin{frame}[fragile] % Need to use the fragile option when verbatim is used in the slide
\frametitle{Diseño de una base de datos SpatiaLite}
\begin{block}{Código SQL}
\begin{verbatim}
CREATE TABLE Incidencias (
 id INTEGER NOT NULL PRIMARY KEY,
 tipo TEXT(50),
 radio INTEGER,
 inicio TEXT(22),
 fin TEXT(22)
);
\end{verbatim}
\end{block}
\begin{tabular}{l | l}
\toprule
\textbf{Campo} & \textbf{Contenido}\\
\midrule
\texttt{id} & \texttt{getTime()}: momento de creación de incidencia en milisegundos. \\
\texttt{tipo} & 50 caracteres de texto libre. \\
\texttt{radio} & Radio de área afectada en metros. \\
\texttt{inicio} &  \\
\texttt{fin} & Fecha y hora en formato YYYY-MM-DDTHH:MM[+-]HH:MM \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{frame}

%------------------------------------------------

\begin{frame}[fragile] % Need to use the fragile option when verbatim is used in the slide
\frametitle{Diseño de una base de datos SpatiaLite}
\begin{block}{Creación del campo de tipo \texttt{Geometry}}
\begin{verbatim}
SELECT AddGeometryColumn(
  'Incidencias',
  'geometry',
   4326,
  'POINT',
  'XY',
   1
);
\end{verbatim}
\end{block}
\begin{tabular}{l | l}
\toprule
\texttt{4326} & Coordenadas en EPSG:4326 (grados de lon/lat como GPS). \\
\texttt{POINT} & Tipo de objeto geográfico: punto. \\
\texttt{XY} & Coordenadas bidimensionales. \\
\texttt{1} & Campo NOT NULL: toda incidencia debe tener una localización. \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{frame}

%------------------------------------------------
\section{Interfaz web}
%------------------------------------------------

%------------------------------------------------
\subsection{Bibliotecas JavaScript: OpenLayers vs. Leaflet}
%------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{Bibliotecas JavaScript: OpenLayers vs. Leaflet}
\begin{columns}[t] % The "c" option specifies centered vertical alignment while the "t" option is used for top vertical alignment
\column{.475\textwidth} % Right column and width
\begin{figure}
\includegraphics[scale=0.20]{figures/leaflet.png}
\end{figure}
\begin{enumerate}
\item Código sencillo.
\item Más ligera.
\item Menos versátil.
\item Funcionalidades de creación y edición de nuevos objetos geográficos vectoriales mediante \textit{plugins} externos.
\end{enumerate}

\column{.475\textwidth} % Left column and width
\begin{figure}
\includegraphics[scale=0.25]{figures/openlayers.png}
\end{figure}
{\Large\centerline{OpenLayers 3}}
\begin{enumerate}
\item Código más complejo.
\item Más pesada.
\item Más versátil.
\item Funcionalidades de creación y edición de nuevos objetos geográficos vectoriales incorporadas.
\end{enumerate}
\end{columns}
\end{frame}

%------------------------------------------------
\subsection{Diseño de la interfaz web con OpenLayers}
%------------------------------------------------

\begin{frame}[shrink]
\frametitle{Diseño de la interfaz web}
\begin{itemize}
\item \texttt{panelmunicipal.html}
\item \texttt{panelmunicipal.css}
\item \texttt{panelmunicipal.js} \\~\\
\hspace{0.1cm} \textbf{Bibliotecas JavaScript:} \\
\hspace{0.5cm}\begin{tabular}{r c p{9cm}}
\includegraphics[scale=0.25]{figures/openlayers.png}~\texttt{OpenLayers} & $\Rightarrow$ & mapas y datos geográficos. \\
\texttt{proj4js} & $\Rightarrow$ & para usar en OpenLayers sistemas de referencia diferentes de EPSG:4326 y EPSG:3857. \\
\includegraphics[scale=0.25]{figures/jquery.png}~\texttt{jQuery} & $\Rightarrow$ & simplifica el código necesario para la obtención y manipulación de datos. \\
\end{tabular}
\hspace{0.1cm} \textbf{Conexión a fuentes de datos geográficos (capas del mapa):} \\
\hspace{0.5cm} \begin{tabular}{r l}
\includegraphics[scale=0.25]{figures/osm.png}~\texttt{OpenStreetMap} & \url{http://www.openstreetmap.org} \\
\includegraphics[scale=0.5]{figures/ocm.png}~\texttt{OpenCycleMap} & \url{http://www.opencyclemap.org} \\
\includegraphics[scale=1]{figures/pnoa.png}~\texttt{PNOA} & \url{http://pnoa.ign.es} \\
\includegraphics[scale=0.25]{figures/idepo.png}~\texttt{IDEPO} & \url{http://ide.depo.es}
\end{tabular}
\end{itemize}
\end{frame}

%------------------------------------------------
\subsection{Esquema de funcionamiento de la aplicación}
%------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{Esquema de funcionamiento de la aplicación}
\begin{figure}
\includegraphics[scale=0.375]{figures/applicationdiagram.png}
\end{figure}
\end{frame}

%------------------------------------------------
\section{Conexión de la interfaz web a la base de datos}
%------------------------------------------------

\begin{frame}[shrink]
\frametitle{Conexión de la interfaz web a la base de datos}
\begin{block}{Inspirada en...}
``A dynamic web application -- OpenLayers AJAX with Python and SpatiaLite'' \cite{qgisblueprints}
\end{block}
\begin{block}{\textit{Scripts} CGI en lenguaje de programación \texttt{Python}}
Usando los módulos:
	\begin{itemize}
		\item \texttt{PySpatialite}: lectura y escritura en la base de datos.
		\item \texttt{geojson}: intercambio de datos con la interfaz web.
	\end{itemize}
\begin{tabular}{l | p{8cm}}
	\toprule
	\textbf{incidencias.py} & interfaz $\rightarrow$ GeoJSON $\Rightarrow$ SpatiaLite $\rightarrow$ BD \\
	\textbf{incidenciaslayer.py} & BD $\rightarrow$ SpatiaLite $\Rightarrow$ GeoJSON $\rightarrow$ interfaz \\
	\textbf{incidenciasbuffer.py} & BD $\rightarrow$ SpatiaLite (Buffer)  $\Rightarrow$ GeoJSON $\rightarrow$ interfaz \\
	\textbf{incidenciaskml.py} & interfaz $\rightarrow$ KML $\Rightarrow$ fichero $\rightarrow$ interfaz.
\end{tabular}
\end{block}
\textbf{Buffer:} Transform(Buffer(Transform(geometry, 23029), radio), 4326)
\end{frame}

%------------------------------------------------
\subsection{Formatos de intercambio de datos espaciales}
%------------------------------------------------

\begin{frame}[shrink]
\frametitle{Formatos de intercambio de datos geográficos}
\begin{enumerate}
\item \textbf{GeoJSON}
\begin{itemize}
\item Basado en JSON (\textit{JavaScript Object Notation}, RFC 7159).
\item Actualmente, borrador de RFC \cite{geojson}.
\item Define objeto \texttt{Feature}, que contiene \texttt{Geometry} + otras propiedades (miembros).
\item \texttt{Geometry} contiene un \textit{array} de coordenadas.
\item Define objeto \texttt{FeatureCollection} que consiste en un array de \texttt{Features}.
\item \texttt{Content-type: application/json}
\end{itemize}
\item \textbf{KML}
\begin{itemize}
\item \textit{Keyhole Markup Language}, formato usado por Google Earth.
\item Formato estándar del OGC desde su versión 2.2 (actualmente 2.3), basado en XML.
\item Próximo de GML, siendo un objetivo la convergencia entre ambos.
\item Visualización de datos geográficos en tres dimensiones.
\item Permite asociar a los datos anotaciones e imágenes.
\item Permite describir el recorrido de visualización de los datos y no sólo su localización en el mapa.
\item \texttt{Content-type: application/vnd.google-earth.kml+xml}
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{frame}

%------------------------------------------------
\section{Instalación y demo}
%------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{Instalación y demo}
\begin{block}{Servidor web}
	\begin{itemize}
		\item Servidor simple con el módulo \texttt{CGIHTTPServer} de Python \\
				(mediante el \textit{script} \texttt{startserver.sh} incluido).
		\item Cualquier servidor web que soporte CGI y disponga de un intérprete de Python con los módulos \texttt{PySpatialite} y \texttt{geojson}.
	\end{itemize}
\end{block}

\begin{block}{Demo}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{En la máquina local (\texttt{CGIHTTPServer}):} \\
				\url{http://localhost:8000/panelmunicipal.html}
		\item \textbf{Demo disponible en Internet \\ (hasta el 23 de junio de 2016 inclusive):} \\
				\url{https://dmsoler.homenet.org/tfg/panelmunicipal.html}
	\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

%------------------------------------------------
\subsection{Pantalla inicial de la aplicación}
%------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{Pantalla inicial de la aplicación}
\begin{figure}
\includegraphics[scale=0.275]{figures/manualinstruccionespantallainicial.png}
\end{figure}
\end{frame}

%------------------------------------------------
\section{Desarrollo futuro de la aplicación}
%------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{Desarrollo futuro de la aplicación}
{\large\textbf{Aspectos a desarrollar y mejorar:}}
\begin{itemize}
\item Formulario intuitivo o calendario para introducir fecha y hora de inicio y fin de las incidencias.
\item Formulario intuitivo para filtro de incidencias.
\item Nueva funcionalidad: operaciones espaciales entre incidencias y datos IDEPO.
\item Carga automática de datos de ficheros GeoJSON (en diferentes sistemas de referencia) existentes en determinado directorio.
\item Exportación de datos a formatos diferentes de KML soportados por OpenLayers (KML, GML, GeoJSON o incluso GPX, considerando cada incidencia un \textit{waypoint}).
\end{itemize}
\end{frame}

%------------------------------------------------
\section{Referencias}
%------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{Referencias}
\footnotesize{
\begin{thebibliography}{99} % Beamer does not support BibTeX so references must be inserted manually as below
\bibitem[Butler et alii, 2016]{geojson} Butler, H. \emph{et alii} (2016)
\newblock \emph{The GeoJSON Format}
\newblock IETF Internet Draft, \url{https://datatracker.ietf.org/doc/draft-ietf-geojson/}
\bibitem[Mearns, 2015]{qgisblueprints} Mearns, Ben (2015)
\newblock \emph{QGIS Blueprints: Develop analytical location-based web applications with QGIS}
\newblock Birmingham, Packt Publishing, 2015.
\bibitem[OGC, 2010]{OGC-SFS} Open Geospatial Consortium (2010)
\newblock \emph{OpenGIS Implementation Standard for Geographic information - Simple feature access - Part 2: SQL option. Version: 1.2.1}
\newblock \url{http://www.opengeospatial.org/standards/sfs}
\end{thebibliography}
}
\end{frame}

%------------------------------------------------

%\begin{frame}
%\Huge{\centerline{The End}}
%\end{frame}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\end{document} 
